# Glaber 3.1 тесты скорости работы

## Основная задача тестов

Понять размер мониторинга по NVPS при типовой нагрузке, понять применимость и границы использования Glaber в практических ситуациях.

Тесты осознанно не сравнивают Glaber3.1 с другими версиями Glaber или Zabbix или другим ПО. 

## Условия теста: 
Характеристики сервера: 32 Gb памяти,  1 процессор Intel(R) Xeon(R) CPU E3-1241 v3 @ 3.50GHz.

Тестирование проводилось с шагами препроцессинга, целей тестирования «чистой» пропускной способности нужно убирать все шаги препроцессинга,в таком случае результаты будут количественно в 2-3 раза выше но будут нести меньше практической ценности.


На тестах работает конфигурация тестовой зоны со входящим потоком около `2-3 кNVPS`, `snmp`, `agent`, `trapper` проверки.

Используется `150 кратное` повторение данных в коде отправки данных в препроцессор: 

`glb_preproc_ipc.c:163`

```
int preprocess_send_metric(const metric_t *metric) {
    int i;

    for (i = 0; i < 150; i++) {
        glb_state_items_set_poll_result(metric->itemid, metric->ts.sec, ITEM_STATE_NORMAL);
        glb_ipc_send(conf->preproc_ipc, metric->hostid % CONFIG_FORKS[GLB_PROCESS_TYPE_PREPROCESSOR], (void *)metric, IPC_LOCK_TRY_ONLY);
        glb_ipc_flush(conf->preproc_ipc);
    }
}
```

Настроено 16 потоков препроцессинга  и 16 потоков процессинга: 
```
StartGLBPreprocessors=16
StartDBSyncers=16
```

## Результаты

Cистема работает стабильно с потоком метрик около *400кNVPS* и ниже: 

![NVPS препроцесснг и процессинг](images/ipc_nvps.png)

*Примечание - после препроцессинга за счет зависимых метрик, метрик становится несколько больше, поэтому уровень входящих в препроцссинг и в процессинг метрик отличается, но пропорционален*

В промежуток с момента старта и примерно до 02:00 система работала в «режиме стагнации» - очевидно, не хватало очередей/общей производительности, поэтому были периодические процессы переполнения и очищения очередей, со скачками и падениями производительности.

Далее, при падении входящего потока примерно до уровня 400к метрик в секунду, характер работы стал ровным, размеры очередей минимальны, иногда были всплески утилизации очередей:
 
![Размеры очередей](images/ipc_queues.png)

Средняя загрузка процессора составляла чуть менее 60%, график idle:

![CPU load](images/cpu_load.png)
## Загруженность процессов: 

### Препроцессинг
 
![Процессы препроцесинга](images/preproc_processes.png)

Выбивается один поток (на него приходит много обработки: текстовой netflow c одного из коллекторов). 
В пике один поток на тестах обрабатывал до 100-150к метрик в секунду. 

У большинства метрик предобрабтка есть, тривиальная, числовая, но есть немного (около 10 - 15% метрик) с относительно "дорогими" строковыми манипуляциями. 

В целом, для рабочего режима **стоит рассчитывать на загрузку в 50-70 kNVPS на один поток препроцессинга**.

### Процессинг
 
Ситуация очень похожая, но в реальных системах нагрузка будет в разы больше, так как в данном случае непропорционально мало триггеров относительно транзита метрик. 

![Процессинг](images/process_processes.png)


Судя по результатам, стоит рассчитывать один синкер на 25-35к NVPS.

### Загрузка Clickhouse

Работает на той-же машине, что и сервер мониторинга, в среднем около 50-100% по CPU, имеет некоторый «пиковый» характер.


## Блокировки и системные вызовы: 
Статистика снималась командой 

```
timeout 30 strace -w -c -p <PID>
```

### Препроцессинг 

Статистика максимально нагруженного поток около 50-70к NVPS):

![strace preproc](images/preproc_strace.png)
 

### Процессинг (максимально нагруженный поток около 50-70к NVPS):

![strace preproc](images/process_strace.png)
 

Основной момент – время ожидания блокировок  (futex) в обоих случаях составляет примерно 2 – 2,5 секунды, то есть, до 10% времени. 

При изменениях нагрузки или изменении количества процессов ощутимо время блокировок не меняется. 
**Есть все основания полагать, что с текущим дизайном IPC вполне можно выйти на 1M NVPS.**

Возможно, для этого потребуется еще некоторый тюнинг, например пре-аллокация буферов и разделение  SHMEM областей для препроцессинга и процессинга. 
Но в текущих реалиях более чем достаточно.

# Вывод

Учитывая, что тест не включал в себя затраты на получение метрик из сети, то стоит уменьшить цифры на 20-30% на загрузку процессора получения данных.

Системы **«все в одном»**, вполне возможно эксплуатировать с Glaber3.1 без тюнинга на входящих нагрузках до **250к NVPS** с хорошим запасом на типовых однопроцессорных серверах. 

Glaber будет масштабироваться линейно при увеличении количества ядер процессоров.

После 450к NVPS следует увеличивать размеры очередей/IPC памяти: 

Скейлинг по ядрам происходит линейно, есть возможность использовать до 100% процессорной емкости. 

При достижении 500-700к NVPS стоит применить некоторые программные оптимизации IPC для уменьшения доменов блокировок.

